建制逼選主席審議惡法 威嚇直上三讀 涂謹申否認拉布 月底再開會

建制逼選主席審議惡法 威嚇直上三讀
涂謹申否認拉布 月底再開會

涂謹申斥建制派倡改議規是輸打贏要。李子健攝

【本報訊】審議《逃犯條例》修訂草案的委員會周三召開首次會議時，由最資深的議員涂謹申主持選出主席，建制派席間批評涂拉布，工聯會郭偉強更向涂高叫「唔好扮垃圾」，最終被逐離會議室。涂謹申昨否認拉布，強調嚴格按照《議事規則》行事；郭偉強則威嚇指，若委員會未能於5月前再次開會及選舉主席，考慮引用《議事規則》第91條，將法案跳過委員會直接提交大會進行三讀，據知涂謹申決定於本月30日開第二次會。

記者：林俊謙 呂浩然

涂謹申昨於電台節目指在任議員多年，若要擔任委員會主席，不會與議員私下討論會議內容，也會避席相關策略會議。對於有指民主派急召他回港，涂反指經民聯石禮謙上周五在內會以最資深在席議員身份決定前天召開首次會議，對此決定「好唔高興」，形容自己是被石的決定「急召」回港。

有建制派議員猜測涂謹申會在他們到長三角考察期間「偷襲」開會，欲參選委員會主席的謝偉俊率先退團，涂明言不會：「如果有人懷疑人哋做小人，咁冇得講啦。」

相關新聞：民主黨倡以地域避主權爭議

郭偉強擬就涂謹申主持會議手法提出司法覆核。

毀立法程序勢惹民意反彈

被逐離會議廳的郭偉強昨批評涂謹申專橫，透露積極考慮就涂主持會議手法提出司法覆核，又指建制派計劃修改《議事規則》，改由秘書長代替最資深議員主持小組委員會和法案委員會的主席選舉。

郭堅稱「唔好扮垃圾」言論是審慎的忠告，涂則反駁建制派倡議修改《議事規則》是輸打贏要，「點解建制派同事做主席，佢就有呢個權力去處理秩序，如果過份冒犯唔收番，可以趕人出去，去維持秩序繼續（會議），獨獨係我唔能夠？」

政界流傳建制派不排除出撒手鐧，直接將《逃犯條例》修訂提交立法會大會三讀，郭偉強昨晚聲稱若委員會未能於5月前再次召開會議及選舉主席，考慮引用《議事規則》第91條直接將法案提交立法會進行三讀。《議事規則》第91條列明「具有暫停執行某條議事規則的目的或效力的議案」，換言之可以中止委員會的討論，直接將法案交上大會。

本身為律師的民建聯周浩鼎承認建制派正思考不同方法應對修例，但對郭的建議有保留，認為法案是有審議過程，「我諗我哋（立法會）過去咁耐以嚟，法案委員會都有審議條例功能，所以如果你話唔係啲乜嘢咁特別、最後嘅情況，我相信都未必會考慮呢個做法」。若建制派行此一着，嚴重損害立法程序，必然再惹民意反彈；而無論建制派或民主派也不能提出任何修正案，對建制派來說未必是好事。

建制為慳時間拖死七附例

另外，立法會昨完成預算案二讀辯論議員發言後，有六項附屬法例需要在昨日會議上延展審議期限，否則將失去審議有關附例再交回大會討論的機會，同時有兩項附例需要辯論。建制派為確保大會之後有足夠時間審議《逃犯條例》修訂和《國歌條例草案》，竟全面拉布，務求拖至會議結束，不用處理有關附例，最終成功拖死七項附例。

下一則
下一則
民主黨倡以地域避主權爭議

民主黨倡以地域避主權爭議

原來可以咁...